---
title: 回到過去
date: 2016-09-07 15:47:44
tags: 
---
![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/kiminonamaewaposter.jpg)

千年後再度迴歸的彗星造訪地球的一個月前，日本深山的某個鄉下小鎮。女高中生三葉每天都過着憂鬱的生活，而她煩惱的不光有擔任鎮長的父親所舉行的選舉運動，還有家傳神社的古老習俗。三葉身居這小鎮之中，又處於過多在意周圍人目光的年齡，因此對大都市的憧憬日益強烈。 
然而某一天，自己做了一個變成男孩子的夢。這兒有着陌生的房間、陌生的朋友。

而眼前出現的則是東京的街道。

三葉雖然感到困惑，但是能夠來到朝思暮想的都市生活，讓她覺得神清氣爽。

另一方面在東京生活的男高中生立花瀧也做了個奇怪的夢。

他在一個從未去過的深山小鎮中，變成了女高中生。兩人就這樣在夢中邂逅了彼此。

--------

剛剛看完了 新海誠 的新作《君の名は。》（你的名字），這部電影告別了以往せつない（切ない，難受的）的結局，讓我很意外。

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/5cmpersposter.jpg)

在《秒速5センチメートル》（秒速5公分）裡，在列車即將通過前，明里跑到了鐵道的另一側，貴樹站在原地，兩人約定了「明年也要一起賞櫻」。

但兩人不久後在升上中學時分開，只能依靠不斷的書信往返聯繫，在書信中不斷感受到對彼此的思念，對面對遠距離阻隔的無力感以及自身的渺小，努力地想要做出掙扎。

十年之後，貴樹又回到了東京，作為一個普通的上班族每日機械性地工作著，當意識到自己每日宛若行屍走肉時，無論是交往了三年已經分手的前女友，或是高中時很要好的女生，甚至是深藏在記憶中那個已經忘記面貌的女孩，都已經從貴樹的生命裡消逝，不復追尋。

這部電影的最後，貴樹出外散步，走到了鐵道前，與一名女子擦身而過，就在要轉頭去看的瞬間，列車阻斷了視線，而列車通過後，女子已經離去。

即使故事進行當中不斷地以成年後的貴樹與明里做交錯的敘述並且再度相遇，但兩人之間的羈絆與回憶，都宛若春天散落的櫻花花瓣，雖然緩慢卻確實地凋零落下。

而新作《君の名は。》（你的名字）男女主角的擦身而過有了善終，彷彿在彌補《秒速五釐米》的結局所帶來的缺憾。

除了新海誠的這部新作外，本人也推薦幾部穿越题材的日本影視劇。

<!-- more -->

### 《時をかける少女》(穿越时空的少女)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/tokiwoposter.jpg)

17歲少女紺野真琴是一個活潑跳脫的少女。在一次普通值日工作中，真琴不小心摔倒了，自此她發現自己擁有了穿越時空的能力。她興奮不已，掌握了穿越時空的方法後，她經常用這個方法去解決生活中許多令她困擾十分的事。 

喜歡棒球的真琴與同班的兩名男生千昭與功介有着共同愛好。一天，與她本是好朋友的千昭突然向她表達愛意，手足無措了她再次穿越時空希望可以躲避這件事的發生。但沒想到，千昭會跟同學友梨在一起了，而友梨也是一直喜歡千昭的。此時，暗戀功介的果穗誤以爲真琴是功介的女友。 

爲了幫忙解決朋友的問題，真琴不斷以同樣的方法回到過去。她突然發現自己手臂上的數字原來是穿越時空的次數，次數變得越來越少，與此同時她也發現了千昭的祕密……

---------------
這部作品來自 細田守 。

面對自己的內心，不做令自己後悔的事情，勇敢承受自己的選擇，在動畫之中女主角因為頻頻使用穿越時空的能力（[閃光](https://playoverwatch.com/zh-tw/heroes/tracer/)？誤）才得以有機會悔棋，因而了解人生是由一連串的選擇所組成的，逆轉時空必然會大大破壞宇宙秩序。

在真實世界中卻是要步步慎行，謹慎思考，謹慎前進，人生苦樂相隨，總是會有海闊天空的時刻到來，這是本作品欲傳達給觀眾細細咀嚼的智慧名言--「Time waits for no one.」。

結尾女主的那句臺詞「未来で待ってる」（我在未來等你）效果真是震撼。

### 《東京少女》

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/tokyoposter.jpg)

《東京少年》的姊妹篇，同樣以“無法有結果的戀情”爲主題。 

2008年的東京少女未步（夏帆 飾）的夢想是成爲一名奇幻小說家，這天和母親以及母親的情人在餐廳用餐，對母親準備再婚一事十分排斥的未步憤而離席。

1912年，宮田時次郎（佐野和真 飾）再次被夏目漱石退稿，缺乏生活經驗的他寫作出來的小說缺乏打動人心的力量。他沮喪地拿着退稿離開出版社。

突然發生地震，站立不穩的未步失手掉了手機，從樓梯墜入連接過去與未來的蟲洞，被時次郎拾得。 

不可思議地，相隔幾近一百年的兩個人，由誤會到了解，漸漸情愫暗生，彼此傾訴生活中遭遇的問題，還異時空約會。但是身處未來的未步總是知道歷史的發生，而當她想改變時，卻發現一切只是無能爲力。但是即便不能改變命運，也仍有真愛留低。

-------

「ときは離れてるても、君の心は近くに感じる」（纵使时光相隔百年遥，仍感你心近在咫尺）

此劇簡直是日劇裡面穿越題材的標準模版啊。。。


### 《涼宮ハルヒの消失》(涼宮春日的消失)

![](https://o3ziuzht9.qnssl.com/suzumiyaposter.jpg)

距聖誕節僅有8天時間，SOS團在涼宮春日的號召下，不出意料地策劃了一場聖誕狂歡派對。

但就在12月18日這天早晨，阿虛卻發現周圍的世界有了些許變化。

1年9班消失不見，朝比奈學姐視其形同路人，甚至早已死去的朝倉也代替涼宮春日坐在了阿虛的後面，而春日則如同人間蒸發一般無人知曉。當他衝向SOS團的教室時，只看到了孤零零坐在角落裏看書的長門有希，一向淡定自若、冷如冰霜的長門大神也變成了怯懦害羞的乖乖女。

從前一日長門留下的蛛絲馬跡中，阿虛判斷出這個世界似乎被某人重組了一番。 

此時的阿虛，握有連接兩個絕然不同世界的鑰匙，他面臨着重大的選擇……

-------

關於這部劇場版的評價可以看看知乎的討論 [https://www.zhihu.com/question/30272560](https://www.zhihu.com/question/30272560)

影視劇中存在的人物感情或許只能存在於虛擬空間內，在真實的世界裡或許也只有虛偽。

對於過去，沒有留戀。對於未來，沒有期待。
